\chapter{Pretas}

(1835--1910), pseudônimo de Samuel Langhorne Clemens (1835--1910), foi
um dos mais importantes e prolíficos escritores americanos. Atuou como
tipógrafo, repórter, colunista, palestrante, minerador e piloto de barco
a vapor --- no rio Mississippi ---, ocupação que o levou a conhecer a
realidade do sul e do meio"-oeste americanos, inspiração e pano de fundo
para grande parte de seus personagens e romances, entre eles os famosos
\emph{The Adventures of Tom Sawyer} (1876) e \emph{Adventures of
Huckleberry Finn} (1885). Enveredou também pela crônica, e escreveu
contos, ensaios e aforismos. Dono de uma linguagem irônica e cheia de
humor, criticou a sociedade escravocrata da época, cujos valores,
fanatismo e hipocrisia foram alguns dos alvos prediletos de sua sátira.

reúne os principais textos da sátira de Twain a alguns livros e
personagens bíblicos. Os diários de Adão e Eva foram escritos
separadamente e publicados em conjunto, em formato de livro, em junho de
1906, pela Harper and Brothers Publishing House. Era, porém, desejo do
autor publicar essas obras em sequência com outros contos de temática
afim, como o ``Solilóquio de Adão'', a ``Autobiografia de Eva'' e
``Passagens do diário de Satã'', aqui coligidos, entre outros. Isto
ocorreu apenas recentemente, em 1995, quando Baetzhold e McCullogh
reuniram e publicaram, na obra intitulada \emph{The Bible According to
Mark Twain}, os mais relevantes textos de temática bíblica encontrados
em uma ``caixa póstuma'', espécie de caixa"-preta literária em que Twain
guardava tudo o que escrevera e fora censurado pelas editoras. Inédito
em edição brasileira, esse conjunto de textos ilustra a fase pessimista
--- embora satírica --- de Twain e torna acessível ao público uma das
criações literárias mais engraçadas do grande autor americano, ainda
pouco conhecido entre nós.

é professor doutor no departamento de línguas e literaturas estrangeiras
e na pós"-graduação em estudos da tradução da Universidade Federal de
Santa Catarina. Bolsista em produtividade pelo \versal{CNP}q. Possui graduação em
letras e filosofia (Universidade de Milão), mestrado (2003) e doutorado
(2006) em linguística aplicada pela Universidade Federal da Bahia.
Presidente da apcg (Associação Brasileira dos Pesquisadores em Crítica
Genética). Editor das revistas \emph{Manuscrítica} e
\emph{In"-traduções}. Coordena os grupos de pesquisa Estudos Linguísticos
e aquisição/aprendizagem do italiano como língua estrangeira e Política
Editorial e tradução no Brasil contemporâneo.

possui graduação em licenciatura português"-inglês pela Universidade
Federal do Rio Grande do Sul (1986), mestrado em literatura de expressão
africana, Department of Black Studies, Ohio State University (1989),
mestrado em aquisição de língua estrangeira, Department of Education
Studies, Ohio State University (1991), mestrado em estudos da tradução
na Universidade Federal de Santa Catarina (2011) e doutorado em
literatura comparada, Department of Spanish and Portuguese, Ohio State
University (1998). Atualmente é professora da rede senai de ensino da
Grande Florianópolis.
